寄人籬下

寄人籬下

《壹週刊》圖片

深水埗有個陳年居屋，五百多呎最新成交接近一千萬，由落成那天就住在那裏的老婆婆受訪，說不打算賣掉，賣了也買不回什麼好地方。一般確實只能買到大概七成面積的新房子，但一千萬，還可以啊。

於是私下替老婆婆計數，現在的房子殘舊不堪，拿了那一千萬，租一個合理面積，屋況理想的房子，大可長租很久很久直到百年了吧。回過神來一想，我可能忘了吃藥，老人家特別重情，對長住的地方有感情，而且，搬家對老人家是頭等大事，省掉過程中的繁瑣事不提，光是重新適應卧室的環境，睡床的位置，不知需要多少時日。

房東大概也不歡迎單身老人，怕有什麼事故，連累到他的房子，有這個顧慮，雖然不近人情，也情有可原，畢竟小業主那個出租物業，可能就是他一生積蓄與寄望所在。
但是懂得自保的房東，真的只防獨居老人？

聽過一位業主揀租客千奇百怪條件，單身男怕會招朋喚友搞出非法活動、單身女怕把房子變營生架步，但同時又不希望租客人數太多，幾個朋友合租也有可疑之處，而且人多使用冷氣量大，會好快壞，兩個最合適，夫婦的話，最好不要有小孩，怕弄髒地方。

最好不要在家中開火煮食，會有油煙味進空調，髒髒的，更怕易生火災。還有，不要有寵物，寵物也很髒，如果是狗，會吠，怕鄰居投訴。聽完了人唔笑，狗都吠，禁不住揶揄他：「租客退租前，幫你把房子重新大裝修一次好不好？」

香港房租冠絕宇宙，連養寵物都要經審核申請般，要不要寵物另繳宿費？有朋友愛養貓，本來交了租房子就是租客的天地，租約也寫明完租前一個月，業主才可以進去看屋況。可惜那業主偏偏就住在那棟村屋樓下，時不時上去按門鈴飾演警消做臨時檢查，又不方便發作，免得日後更為難。有次發現總共有三隻貓，即時黑臉，怎麼又多了一隻？

我朋友訴苦，不但回到未嫁前給母親碎碎念，還多了個城管大媽，連多養一隻貓都做賊似的，終於體會到寄人籬下的苦況，好沒安全感。

有些房東要租客報上職業、提供收入證明，跟買樓向銀行貸款差不多麻煩，怕無良惡租客也罷，更有要求面見租客，似求職面試，要求屋主給他機會付他房租。業主搞面試，應該很相信自己有相人的本事，一看即知其人正派還是無賴，其實，業主最怕有人在物業輕生，會尋死的人，若有面相可看，這業主大可兼職看相占卜，零風險，好過收租。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
了解一帶走進中亞三國 (左丁山)

下一則
下一則
空軍大叔是冰粉 (李碧華)